[TOC]

# Conceituação

* Aqui estamos interessados em processamento *eletrônico* de energia, mas muitas dessas conversões tambem podem ser feitas de forma eletromecânica





![image-20201110184809191](Images - Conversores/image-20201110184809191.png)



<img src="./Images/Conversores/media/image1.jpeg" alt="Resultado de
imagem" style="zoom:33%;" />

* **Conversor estático**

  * Esse nome é histórico
  * há varias formas de fazer essas conversões, inclusive sistemas mecânicos que _rotacionam_
  * O nome “conversor estático” se refere a conversores eletrônicos, sem nenhuma parte rotacional
  * Atuamente, o termo “conversor estático” é sinônimo de “conversor”
  * A única vantagem desses conversores antigos é que eles eram mecânicos, e portanto, confiáveis pra caralho

* **rendimentos médios**

  * conversores “comuns” são em torno de 70%
  * há conversores de alto rendimento acima de 95%, chegando a 99%
  *  
  * Frequência maior -> mais perdas nos semicondutores, porém indutores/capacitores/transformadores menores
  * 

* **Historico**

  * fonte chaveada só começou a se popularizar a partir de 80~90, principalmente pelo desenvolvimento de mostfet
  * antes disso era quase tudo fonte linear

* **Sftwares**

  * Psim é bom para eletronica de potenca

  * power stage designer

    * da TI: bom pra caralho, já calcula várias coisas sozinho; basicamente, já tem várias planilhas precalculadas e esquemáticos desenhados
    * install java 8: `sudo apt-get install openjdk-8-jdk`
    * select java 8: `sudo update-alternatives --config java`
    * run: `java -jar "/home/benitez/Downloads/slic015c/Power Stage Designer Tool 4.0.jar"`

    

* **bibliografia**

  * eletronica de potencia, analise e projeto de circuitos, daniel w. hart, primeira versão em espanhol

* **Nomemclatura**

  * f = frequencia de chaveamento

  * switching period ($T$): 

  * Duty cicle ($D$):

    ![image-20201121225513246](Images - Conversores/image-20201121225513246.png)

* **Outras anotações**
  * Conversor multinível
    * dividem corrente e/ou tensão
    * exemplo: um conversor para 20kV pode ser dividido em 20 conversores, cada um operando com 1kV

## Circuitos de controle

* muito usados para controle dos CC-CC

* geralmente usamos margem de fase em torno de 45º

* Se o controle for bom, corrige até a oscilações da entrada devido à uma retificação meia-boca

* o crcuito de PWM geralmente é analógico

  * Um dente de serra é zerado
  * valor comparado com uma tensão analógica de referência
  * onda quadrado (saída do comparador) na saída

* driver isolado

  * a tensão é dada de gate para source, e não de gate para GND

* tempo morto

  * quando for acionar chaves complementares, dê um tempo entre fechar uma e abrir a outra

  * alguns microcontrladores permitem configurar isso automaticamente

  * ~100ns

    ![image-20220919090306744](Images - Conversores/image-20220919090306744.png)

* tensão negativa

  * ao fechar a chave, podemos aplicar uma tensão negativa ao invéz de zero, para a chave fechar mais rápido
  * isso também ajuda a impedir que o transistor acione por um ruído qualquer
  * geralmente mosfet aguenta uma tensão negativa igual à tensão máxima gate-to-source (que geralmente éun)

* outras dicas

  * colocar o drive próximo da placa

## Circuitos de qualidade

* **Correção de fator de potência (PFC)**

  -   Bota alguma coisa antes do do filtro, para mudar o formato da corrente

  -   Boost PFC:

      ![image-20210204205946470](Images - Conversores/image-20210204205946470.png)

  -   Pode estar em condução contínua ou não

* **filtro de linha**

  * ?

* **Filtro de EMI? Mesmo que filtro de linha?**

## Circuitos de proteção

* ==registro isso aqui?==

## Semicondutores de potência

* ?

* COndutores de mais alta potência possuem uma resistencia equivalente maior

* A empresa semikron vende vários drivers para acionar 

  ![image-20220822093452086](Images - Conversores/image-20220822093452086.png)

  ![image-20220822093508563](Images - Conversores/image-20220822093508563.png)

* **SCR**
  
  * ?
  * o acionamento geralmente precisa de uma corrente na ordem de 5% da corrente principal
  
* **Triac**
  
  * controlado
  * MOC2030: CI já com opto na entrada
  
* **DIAC**
  
  * segura até uma certa tensão, depois libera
  * geralmente vem em um encapsulamento de diodo

## Calculos de dissipação de calor

* Geralmente os semicondutores operam até 150ºC (sem problema nenhum, sem diminuir a vida útil) 

* Variação termina em ciclos (esquenta-esfria-esquenta-esfria) sim diminui a vida útil

* perdas totais = perdas por condução + perdas por comutação

* 

* Perdas por condução
  * Semicondutores feitos de Nitreto de Galio (GAN) possuem uma eficiência de condução muito maiores que os de silício comum
  
* Perdas por comutação
  * Saída e entrada da condução; só a saída de condução é problemática, pois há uma corrente negativa durante um curto tempo
  * Semicondutores feitos de Silicon Carbide (SiC) possuem uma eficiência de comutação muito maiores que os de silício comum
  
* 

* 

* **diodos**
  * <u>condução</u>
    * descubra Vto (~0.7V); descubra a tensão direta exata para a sua corrente de operação
    * perdas (W) = tensão-direta (V) \* corrente-média-eficaz (A)
    * perdas por condução reversa são ignoradas

  * <u>comutação</u>
    * para altas frequências as perdas são bem consideráveis: o tempo é pequeno e a corrente é pequena, mas a tensão é alta (que é a tensão reversa aplicada)
    * tempo de recuperação reversa (Trr): tempo até o diodo bloquear
    * Qrr; dado em datasheet
    * As vezes o datasheet dá Trr, que podemos converter para Trr
    * E: tensão aplicada no diodo quando ele está bloqueado
    * Pcomutação = Qrr\*E\*f
    * Diodos de silicon carbide e diodos schotik possuem uma curva diferente, e menor; geralmente ignoramos as perdas
    * Diodos da linha general purpose costuman ter muitas perdas por comutação, então eles só são bons para baixa frequência (~60Hz); para essas frequências geralmente desconsideramos as perdas por comutação
    * diodos da linha ultra-fast são usados para frequências mais altas

* **transistor**
  * <u>condução</u>
    * $Is_{eficaz}$: corrente RMS durante a condução
    * $r_{DF_{ON}}$: Static Drain-to-Source On-Resistance; geralmente o datasheet dá esse valor à 25ºC, e fornece um gráfico de variável-mutliplicativa vs temperatura (calcule a sua temperatura de junção, ache o valor multiplitivo, ache r)
    * $P_{cond}= Is_{eficaz}^2=* r_{DF_{ON}}$
    
  * <u>comutação</u>
    * para cargas indutivas as cargas são consideravelmente maiores
    
    * geralmente o datasheet dá os valores apenas para carga resistiva; multiplicar por ~1.1 costuma ser uma aproximação válida
    
    * tr: Rise Time; datasheet value
    
    * tf: Fall Time; datasheet value
    
      ![image-20220904105953249](Images - Conversores/image-20220904105953249.png)
  
* **Capacitor**
  * trabalhando na temperatura limite, o capacitor eletrolitico geralmente aguenta 2~3 mil horas
  * o capacitor é o que mais dá problema em produtos eletrônicos
  * há um software da epcos muito bom para calcular a vida útil de capacitores

* **calculo de vida util**
  * a isolação da placa dimiui ao longo do tempo; pode dar curto das trilhas
  * a humidade faz a placa envelhecer mais rápido
  * diferentes vernizes diminuem esse envelhecimento
  *  
  * soldas que soltam
  * o esforço mecânico que a placa está sujeito diminui a vida útil da solda
  * vida útil de solda é bem foda de calcular
  
* **calculo do dissipador**
  * feito a partir das perdas totais
  * dado a potência dissipada e a temperatura de operação desejada, encontramos a resistencia térmica junção-para-ambiente desejada
  * Rja = Rje + Rcd + Rda
  * $Rja_{max} = \frac{T_j - T_a}{P}$
  * os R são dados em ºC/W
  * Ta: geralmente 50ºC
  * Tj: geralmente aguenta até 150ºC, e trabalhamos a +- 120ºC
  * Rjc é sempre dado em datasheet, os outros nem sempre
  * a temperatura na junção costuma ser uns 10ºC maior do que a temperatura medida externamente no semicondutor
  * se a resistencia necessária for _maior_ do que a Rja do compoennte, _não_ precisa de dissipador
  * se houver vários componentes no mesmo dissipador, some as potências e deu
  * 
  * se o componente for deitado na placa, geralmente o datasheet tras um grafico de Tjd vs área para uma espessura-de-cobre-da-placa específica
  * há também dissipadores específicos para SMD; ou ele fica “ao redor” do componente (em contato com o cobre nas laterais; o dissipador vai soldado na placa) ou colado em cima do compoente
  * 
  * os compoentnes demoram algum tempo para entrarem em regime permanente térmico: +- 5 minutos para semicondutores, +- 15 minutos para capacitores,+- 1h para transformadores e indutores
  * dica: deixe o dissipador com as aletas para cima, para que o ar quente saia o mais rápido possível 
  * as vezes se coloca um suporte mecânico do dissipador para a placa, e o suporte vai soldado na placa
  * tente encostar o dissipador na placa; se for dupla face, evite passar trilhas em baixo (se o verniz for bom dá, mas diminui a vida útil da isolação da placa por causa do aquecimento)
  * um bom lugar para achar as especificações do dissipador é no catálogo de fabricantes como a [HS Dissipadores](https://www.hsdissipadores.com.br/)
  * [calculadora online](http://www.changpuak.ch/electronics/calc_23.php)
  
* **isoladores elétricos**
  * mica
  * silicone
  * óxido de aluminio (é um branco grocinho; tem a melhor transferencia termica, e é fácil da manuear por ser rígido, só tem que tomar cuidado por ele quebra se apertar demais)
  * não esqueça da buxa, se não o parafuso vai fazer contato elétrico


## Circuitos de proteção

* Capacitor supressor
  * clipa um pico de tensão?

  * classe X e classe Y?

    ![image-20221120153500219](Images - Conversores/image-20221120153500219.png)

    ![image-20221120153553524](Images - Conversores/image-20221120153553524.png)

  * 

  * dois capacitores conectados entre fase e neutro (AC), com o terra/chassi no meio, na saída do filtro; esses costuman ser to tipo Y; precisa de um isolamento maior que o X; constuman ser na ordem de pF; bom contra ruido de modo comum, pois ambos fase e neutro vão ser desviados para o terra

  * ou direto em paralelo, com a rede; esses costumam ser do tipo X; costuman ser na ordem de...?; customan ser maiorzinhos

  *  

  * 

* Choke

  * Filtro de EMI

  * para eliminar tanto ruido de modo comum (aparece na fase e neutro da mesma forma) quanto modo diferencial

  * também dá pra dividir em dois, um só pra modo comum e outro para diferencial:

    ![image-20221120162805687](Images - Conversores/image-20221120162805687.png)

## Escolha de componentes

* Semicondutores

  * MOSFET para eletrônica de potência geralmente é do tipo “intensificação” (ao invéz do de depleção)
  * 

* Capacitores

  * os de filme metálico são os de polipropilenoo ou poliestes
  * polipropileno: melhores para alta frequencia
  * no projeto 2 apareceu várias possibilidades dos de tândalo. por que não?
  * e outros também de Organic Polymer
  * o datasheet geralmente fornece curvas de vida útil (em hrs) vs temperatura de operação e corrente
  * uma boa forma de escolher um capacitor de filtro (em uma fonte CC) pela resistencia série é determinando o ripple de tensão máximo desejado: dado o ripple de corrente, a tensão na resistencia série irá se somar ao já existinte ripple de tensão

* Substrato PCB

  * FR4: alta frequencia (centenas de KHz, não telecomunicações); aquescimento (potencia)

    FR1: potencia

    epoxi: potencia

    fenolite: dielétrico ruim (baixo); sofre muito com envelhescimento por humidade

* **transformador**

  * se o número de esiras for muito peqeno, B terá que ser maior e o núcleo pode saturar (além de aumentar as perdas, que são proporcionais a B)

    se o efeito skin for tão pronunciado tal que a área de cobre utilizada não seja suficiente para a corrente desejada, utiliza-se fios em paralelo (geralmente já fabricados juntos no chamado “fio litz”)

    o barulho que um transformador faz é mecânico, da vibração das bobinas (pois um fio percorrido por corrente sob a ação de um campo sofre a uma força)

    geralmente primario e secundario ficam enrolados um em cima do outro, separados por uma fita isolante,na parte central do nucleo

    as vezes fica um do lado do outro, separados por algo rídigo mais grosso (o proprio carretel, geralmente), pra ter uma isolação maior

    bobinagem raramente é feito manual, só com bobinadeira, mesmo quando tercerizado

# CC-CC

* Mais componentes -> masis dificil de controlar

* tente casar a caracteristica da carga (tensão estável ou corrente estável) com a saída do conversor

* qual é o melhor depende de cada caso

  ![image-20201201192028545](Images - Conversores/image-20201201192028545.png)

* **Condução descontínua**

  * Corrente nos indutores chega a zero
  * Geralmente desejaremos trabalhar em condução contínua
  * quanto mais descontínuo, mais a tensão de saída aumenta
  * Conclulsão: sempre precisa de carga, senão tudo queima pro sobretensão 
  * (-) perioso, a tensão facilemente fica zuada
  * (+) mais facil de controlar

* **Resistencia serie do capacitor**

  * aumenta o ripple na saida, especialmente para conversores com saída em tensão
  * uma boa solução é botar capacitores em paralelo

* **Interleaved converters**

  * basicamente, dois conversores em um, operando juntos
  * duas chaves, dois indutores, dois diodos (ou tudo isso 2x para os mais complexos)
  * (+) menos ondulação de correntes
  * (+) cada chave fica responsável por metade da corrente
  * (+) melhor compatibilidade eletromagnética?

* **Multiple outputs**

  * Geralmente podemos aproveitar parte do circuito para duas fontes, como a parte pré trafo
  * só dá pra fazer isso com conversores isolados? 
  * tensões controladas pela razão cíclica

  

## Buck

* abaixador

* switch + lowpass filter

* frequencia de corte do filtro passa baixa geralmente é na ordem de 10x menor o que a frequencia de chavamento, mas esse raciocinio não costuma ser usado durante o projeto

* filtro de segunda ordem

* Indutor em série com a saída

  ![image-20201201203414781](Images - Conversores/image-20201201203414781.png)

* modo operação contínua: sempre conduzindo, corrente nunca chega a zero; é o que consideraremos aqui

* valor necessário do indutor para o ripple de corrente desejado ($\Delta i_L$):

  ![image-20201119210143618](Images - Conversores/image-20201119210143618.png)

* cuidado: foi assumido a tensão praticamente constante

* O ripple de tensão pode ser obtido por:

  ![image-20201119210635720](Images - Conversores/image-20201119210635720.png)

* **state 1**

  * switch closed, diode off
  * corrente no indutor cresce linearmente 
  
* **state 2**
  
  * switch open, diode on
  * se o ripple for pequeno, podemos considerar o capacitor como uma fonte CC para fins de análise
  * For the preceding analysis to be valid, continuous current in the inductor must
    be verified
  
* **Design considerations**
  
  * geralmente escolhese um ripple de tensão menor que 2%
  * geralmente escolhesse um ripple de corrente em torno de 70% (fodase, só influencia o capacitor, além de que valores altos precisam de indutores caros)
  * Capacitor grande -> transitório muito longo; controle em macha fechada difícil
  * Indutor grade -> caro
  * high switching frequencies are desirable to reduce the size of both the inductor and the capacitor, but have increased power loss in the switches
  * 500 kHz is a usual value
  * we can also use a mosfet instead of a diode, to have lower losses
  
* **Non idealities**

  * A resistência série do capacitor e indutor não costuma influenciar muito no Buck

## Boost

* Elevadores

* consegue elevar até umas 5x a tensão (D=0.8), acima disso não funciona bem 

* o rendimento é geralmetne acima de 90%

* ![image-20201124184811454](Images - Conversores/image-20201124184811454.png)

  ![image-20201124185739422](Images - Conversores/image-20201124185739422.png)

  ![image-20201124190718179](Images - Conversores/image-20201124190718179.png)

  ![image-20201124190730717](Images - Conversores/image-20201124190730717.png)

* **State 1**

  * Switch closed, diode off
  * a carga é sustentada pelo capacitor
  * indutor acumula energia, corrente aumentando

* **State 2**

  * Switch open, diode on

* **Non idealities**

  * a resistencia do capacitor influencia bastante, deve ser pequena

## Buck Boost

* Elevador e abaixador

* inverte a tensão de saída

* (-) costuma precisar de um indutor maior

* (-) costuma ter um rendimento menor que buck ou boost

  ![image-20201126205003250](Images - Conversores/image-20201126205003250.png)

  > Cuidado: o capacitor nesse esquemático está invertido

![image-20201126205605915](Images - Conversores/image-20201126205605915.png)

![image-20201126205718511](Images - Conversores/image-20201126205718511.png)

![image-20201126210503840](Images - Conversores/image-20201126210503840.png)

## Isolados

* usam transformador

* transformador tenta manter o fluxo, de forma análoga ao indutor sozinho

* quando para de 

* simbologia para indutores acoplados (aka transformador): redondinho é primário, quadradinho é secundário

* carrega pelo primário, descarrega pelo secundário

* (+) isolado eletricamente

* (+) podemos controlar a relação de transformação diretamente pelo relação do transformador, mesmo quando as tensões forem muito diferentes

* (+) podemos trabalhar com tensões e correntes altas com mais facilidade (ex: tensão alta na entrada, abaixa, e então os compoenentes do secundário não precisam de uma isolação tão alta)

* (-) a realimentação precisa ser isolada (para controlar a chave)

* (-) um pouco mais de perdas, pelo trafo

* (-) o trafo de alta frequencia é geralmente dificil de encontrar comercialmente

* razão cíclica de 40% a 50% costumam ser mais eficientes, e controlamos o resto pelo trafo

* razão cíclica não pode ser maior que 50%

* em um trafo real a corrente costuma ser um pouco maior que o ideal, por causa da corrente de magnetização (que costuma ser da ordem de 10%)

* [Excelent “tutorial” about transformers with square waves](https://electronics.stackexchange.com/a/307081)

* **Flyback**

  * similar ao buck-boost

  * é o mais usado para fontezinha de celular, e até fontes chaveadas em geral

  * costuma ser mais usado no modo discontínuo do que no contínuo

  * (+) simples

  * (+) opera tanto com saída negativas quanto positivas

  * (+) é fácil botar várias saídas
  
  * (-) rendimento não muito bom

  * energy was
  stored in Lm when the switch was closed and transferred to the load when the
    switch was open
  
  * Equaçẽos para o modo contínuo:
  
    ![image-20201210211634607](Images - Conversores/image-20201210211634607.png)
  
    ![image-20201210211831191](Images - Conversores/image-20201210211831191.png)
  
* **Forward**

  * Similar ao buck

  * transformador na entrada

  * coloca um circuito de desmagnetização (descarrega a corrente), pois a onda de entrada possui um valor médio

  * bota mais um diodo na saída para garantir que o fluxo de energia é unidirecional (entrada -> saída)

  * não costuma ser utilizado para tensões elevadas

  * esforço na chave: o dobro da tensão de entrada

    ![image-20201219140101980](Images - Conversores/image-20201219140101980.png)

    ![image-20201219142422656](Images - Conversores/image-20201219142422656.png)

    ![image-20210206223606385](Images - Conversores/image-20210206223606385.png)

    ![image-20201219142532301](Images - Conversores/image-20201219142532301.png)

    ![image-20201219142727631](Images - Conversores/image-20201219142727631.png)
    
  * And the magnetizing current in the primary (loss) will be:

    ![image-20210206231757403](Images - Conversores/image-20210206231757403.png)

  * Average current in Lx is the same as the current in the load

  * Current in the primary winding of the transformer is the sum of the reflected current
    from the secondary and the magnetizing currents.

  * 

* **Push pull**

  * (-) transformador mais completo: 2 enrolamentos no primeario, 2 no secundario
  * (-) duas chaves na entrada
  * uma chave opera de cada vez, ambas pelo mesmo tempo
  * são usadas para gerar uma onda alternada
  * saída com retificador de onda completa
  * coloca um circuito de desmagnetização
  * esforço na chave: o dobro da tensão de entrada
  * é interessante para uns 200~500W

* **ponte completa**

  * (-) quatro chaves na entrada (mas em compensação os esforços são menores, igual à tensão de entrada, e portanto menos perdas)
  * (+) trafo menos completo que o pushpull: 1 enrolamento no primeario, 2 no secundario
  * (+) melhor eficiência de *todos*
  * saída com retificador de onda completa
  * acima de uns 500W ele é a melhor opção

* **meia ponte**

  * pulsa de forma similar ao ponte completa, mas a tensão que aparece no transformador é metade de tensão de entrada (o que é ruim)
  * só é vantagem se, por causa do circuito que vêm antes do conversor em si, os dois capacitores já existirem por algum motivo
  
* **Foward current**

  * Entrada em corrente, saída em tensão
  * razão cíclica precisa de maior que 0.5

## Others

* **Linear**

  * abaixador; LM780x

  * Geralmente implementados com algum circuito tipo esse (:book: antonio junio pg 137):

    ![image-20210222094901315](Images - Conversores/image-20210222094901315.png)

* **Cúk**

  * /chuck/

* **SEPIC**
  
  * se nunca fechar a chave, não tem tensao na saída
  
  * portanto, permite proteção, o que o buck não permitia
  
  * os dois indutores podem ser enrolados no mesmo nucleo, pois as correntes crescem e decrescem juntas
  
  * Dimensionamento dos componentes:
  
    ![img](Images - Conversores/image-20201204001056005.png)
  
    ![img](Images - Conversores/image-20201204000007339.png) 
  
    ![img](Images - Conversores/image-20201204001842315.png)
  
    ![img](Images - Conversores/image-20201204001852518.png)
    
  * Tensões e correntes:
  
    ![image-20201204090918120](Images - Conversores/image-20201204090918120.png)
  
* **Switched capacitor**

  * elevadores ou abaixadores
  * (-) dificeis de controlar
  * (-) correntes geralmente sao altas
  
* **other annotations**

  * ==como fazer um conversor cc-cc bidirecional?==

# CA-CC

* rectifier
* Ripple → time dependent/ocscilant component.
* [Video aula sobre manutensão em fontes chaveadas](https://www.youtube.com/watch?v=2yy3xG3v_fk)
* **Fontes Iineres**
  * rendimento cerca de 60%, enquanto chaveadas costumas ser acima de 85%
  * o trafo de 60Hz é caro, grande e pesado
  * O processo de análise costuma ser exatamente igual à chaveada, só muda se tem um trafo na entrada (linear) ou se bota um CC-CC na saída (chaveada)
* **Projeto com tensão de entrada variável**
  * deve-se considerar as piores situações
  * para determinar o capacitor e as
    correntes dos elementos, deve-se considerar a
    menor tensão,
  * para a escolha da tensão nominal do
    capacitor e da tensão reversa dos diodos, deve-se
    considerar a maior tensão e no seu valor de pico
  * Uma outra opção é botar um trafo com tap central na entrada, de forma que podemos reoganizar as conexões para diferentes tensões de entrada; na alta tensão (ex: 220V) botamos as bobinas do primário em série, na baixa tensão (ex: 110V) botamos elas em paralelo

## Monofásico

### Sem filtro capacitivo

-   **meia onda**

    -   valor médio na saída do retificador: 0.45*Vrms
    -   Diodos conduzem apenas no pico da onda (péssimos harmonicos)
    -   Simple (1 diode)
    -   Just one diode in the current path

    ![](Images - Conversores/image1-1603758504883.png)

    $$
    \theta = \text{arcsen}\left( \frac{V_{D}}{V_{S}} \right)
    $$

    ![](Images - Conversores/image2-1603758504883.png)

    -   <u>carga RL</u>
        
        -   atrasa a corrente
        -   conduz por mais tempo
        -   (-) no final do periodo de condução, a carga vai ver uma tensão negativa
        
    -   <u>Carga RL com diodo de roda livre</u>

        -   dá pra botar um diodo em parelelo com a carga, para fins de roda livre; (+) carga não recebe mais tensão negativa; se for indutivo o suficiente, pode até se manter em condução contínua

        -   both diodes cannot be
            forward-biased at the same time

        -   Caso estiver em condução contínua, a tensão de saída pode ser calculada por séries e fourier:

            ![image-20210214224343231](Images - Conversores/image-20210214224343231.png)

        

- **Full-wave rectifier**

  * More complex (but not too much)

  * Current through the load always flows in the same direction

  * (+) less ripple than the half-wave rectifier.

  * The average load current is determined from the dc term in the Fourier series: $V_{med}=\frac{2V_p}{\pi}$

  *  Amplitudes of the ac voltages/current can be comuted by the first term of Fourier

  *  typical linear rectifier:

     ![](Images - Conversores/image2.png)

  * <u>Configuration with central tap</u>

    * (+) dois diodos a menos (e portanto menos perdas)

    * (-) trafo mais complexo

    * (-) Trafo é mal aproveitado, cada enrolamento trabalha só meio ciclo

    * (-) tensão reversa o dobro da saida;

      
  
  $$
  \text{PIV} = 2V_{S} - V_{D}
  $$
  
  
  $$
  \theta = 2\text{arcsen}\left( \frac{V_{D}}{V_{S}} \right)
  $$
  
  ![](Images - Conversores/image3-1603758504884.png)
  
  ![](Images - Conversores/image4-1603758504884.png)
  
  * <u>Bridge configuration</u>
    * (-) Two diodes in the current path
    * (+) tensão reversa igual a tensão de saída
    * The source and the load don't have the same reference (bad, very bad, because we cant measure a load with a instrument with reference in the AC gnd, so we usually use a transformer between the AC and the bridge. Isolar também é útil caso a instalação estiver mal feita e o neutro e terra estiverem invertidos: nesse caso usar um trafo isolador pode salvar vidas) \#\#esse comentário sobre isolação deveria estar em outro lugar, mas por enquanto fica aqui
  
  $$
  \text{PIV} = V_{S} - V_{D}
  $$
  
  
  $$
  \theta = 2\text{arcsen}\left( \frac{V_{D}}{V_{S}} \right)
  $$
  
  ![](Images - Conversores/image5-1603758504884.png)
  
  * <u>voltage doubler in the output</u>

    * An easy way to have a dual voltage converter is to put a voltage doubler in the output
    * or we can put circuit to detect the voltage, and do the switch with a triac
  
    ![image-20210223225835767](Images - Conversores/image-20210223225835767.png)
  
  * <u>Carga RL-fonte</u>
  
    * a fonte causa um efeito similar ao controle de um tiristor: só conduz após certo angulo
  
      ![image-20210314005651060](Images - Conversores/image-20210314005651060.png)

### Com filtro capacitivo

* **Meia onda**

  * corrente é zuada
  * os primeiros picos (no transitório) vão ser ainda maiores
  * Important parameters: max current, Peak Inverse Voltage (PIV) though diodes and conducting angle $\theta$
  * The time constant *CR* must be much greater than the discharge interval.
  * Vr → voltage ripple

  ![image-20210304210528348](Images - Conversores/image-20210304210528348.png)

  $$
  \theta = -\tan^{-1}(\omega RC) + \pi
  $$

  * <u>Approximating the capacitor discharge</u>

    * Capacitor with linear discharge (we consider the time-constant \>\> than the period)
    * Discharge time = period T
    * tempo de condução (carga do capacitor) = t_c

    $$
    V_{\text{Oavg}} = V_{P} - \frac{1}{2}V_{r}
    $$

    $$
    I_{L} = \frac{V_{P}}{R}
    $$

    $$
     \text{PIV} = 2V_{S} - V_{D}
    $$

  ![image-20210304231909660](Images - Conversores/image-20210304231909660.png)

  ![](Images - Conversores/image6-1603758504884.png)

  ![](Images - Conversores/image7-1603758504885.png)

  ![](Images - Conversores/image8-1603758504885.png)

  ![](Images - Conversores/image9-1603758504885.png)
  
  > Minimum capacitor for a given ripple:

  ![image-20210304230624562](Images - Conversores/image-20210304230624562.png)

  > *Remembering*: $\omega = 2\text{πf}$

  * <u> Diode current </u>
    * All the charge that is provided to the circuit by the capacitor is provided to the capacitor (through the diode) in a short period of time $\mathrm{\Delta}t$
    * So, that current in the diode in that interval will be high
    * Correntes nos diodos dada por:

    ![](Images - Conversores/image10-1603758504885.png)

    ![](Images - Conversores/image11-1603758504885.png)
    $$
    i_{Dmax}=2C\Delta V_o/t_c
    $$

    $$
    i_D = i_C + i_o
    $$

    ![image-20210304231713230](Images - Conversores/image-20210304231713230.png)


-   **Full-wave peak rectifier**


    -   Capacitor será dado por:

        ![image-20210304233208175](Images - Conversores/image-20210304233208175.png) 

    -   Esforços no diodo e ==quem é Vr?==:


![](Images - Conversores/image12-1603758504886.png){width="2.4270833333333335in"
height="1.7291666666666667in"}

* Esforços no diodo em função de $t_c$:

![image-20210304233559886](Images - Conversores/image-20210304233559886.png)

![image-20210304233703431](Images - Conversores/image-20210304233703431.png)

![image-20210304233302367](Images - Conversores/image-20210304233302367.png)

* Esforços no capacitor:

  ![image-20210304233847490](Images - Conversores/image-20210304233847490.png)

### Controlados

* Usado para manter a tensão média de saída constante mesmo quando a entrada variar, ou variar a saída independentemente da entrada

* não existe retificador controlado com filtro capacitivo, pois o  capacitor só se carrega com o pico (então o controle é irrelevante)
  Se tiver filtro capacitivo, quem deve fazer o controle é o próximo estágio
  
* use alpha in radians

* **meia onda Controlado por SCR**

  -   SCR é acionado depois de certo angulo

  -   É possível variar a tensão média

      ![image-20210214225145352](Images - Conversores/image-20210214225145352.png)

  -   Tensão média na carga dado por:

      ![image-20210214225359202](Images - Conversores/image-20210214225359202.png)
  
* **Onda completa**

  * something_0 = average

  * é usual fazer essa ponte mista com dois diodos e dois tiristores, visto que dois já é o suficiente para fazer o controle;

  * usar 4 tiristores faz sentido caso quisermos que a tensão de saída fique negativa, permitindo recuperação de energia;

  * Output voltage:

    ![image-20210313232937103](Images - Conversores/image-20210313232937103.png)

  * Output current:

    ![image-20210313232909642](Images - Conversores/image-20210313232909642.png)

    ![image-20210313233604726](Images - Conversores/image-20210313233604726.png)
  
  * V_m = tensão de pico da entrada
  
    

### Others

-   **Precision rectifier**
    -   Or *superdiode*

    -   To very small signals

    -   Use diodes and opamps

    -   precise and predictable transfer characteristics.

    -   Extra advantage: the op amp supplies the current, and the source
        is buffered

    -   If Vin is positive, the circuit is a voltage follower

    -   If Vin if negative, the diode blocks the current and the output
        goes to zero (Va goes to negative saturation)

![](Images - Conversores/image13-1603758504886.png){width="4.520833333333333in"
height="1.7652777777777777in"}

-   **Effect of nonidealities**
    -   Threshold voltage → diode drop divided by the op amp's open-loop
        gain.

## Trifásico

* um retificador em cada fase, com as saídas conectadas juntas em uma unica saída

* os diodos só vão conduzir um de cada vez, quando estes receberam a mairor tensão

* commonly used in industry to produce a dc voltage and
  current for large loads

* Geralmene não ligamos o neutro: fica mais estável, mais equilibrado, entre outros
  
* **meia onda**

  * 3 diodos
  * um diodo em cada fase
  * cada diodo conduz por 180º
  * a saída já é quase uma CC, com 50% de ripple (de 311 a +- 150, em 220V?)
  * precisa ter neutro
  * tensão na saída vai ser a de fase ($V_{vf}\sqrt 2$ )

* **Onda completa**

  * 6 diodos

  * Os diodos ficam meio que me antiparalelo

  * cada diodo conduz por 120º

  * (+) melhora a corrente (fica mais equilibrada)

  * (+) melhora a tensão (ripple pequeno, +- 14%?, de 537 à ?)

  * (+) bom fator de potencia (~0.95) e distorção harmônica

  * chamamos os diodos de “grupo positivo” e “grupo negativo”

  * tensão na saída vai ser a de linha ($V_{vf}\sqrt 3$ )

    ![image-20210309201222002](Images - Conversores/image-20210309201222002.png)

    ![image-20210309202809420](Images - Conversores/image-20210309202809420.png)

  * The maximum reverse voltage across a diode is the peak line-to-line voltage.

### Controlados

* **Onda completa**

  * Ou *conversor de 6 pulsos*
  * cuidado ao calcular o angulo de atraso: se for medido em relação à fase A, então o atraso deve ser somado em 30º (por que a saída é em relação às tensões de linha, que são 30º atrasadas)

  ![image-20210312151737229](Images - Conversores/image-20210312151737229.png)

  ![image-20210312151754122](Images - Conversores/image-20210312151754122.png)

# CA-CA

* Geralmente nos referimos apenas a controle da tensão média
* Podemos também controlar a frequência (ciclo-conversores, mas não pouco usados, só pra potências muito altas); geralmente convertemos primeiro para CC e depois de volta para CA

## Monofásico

* **Gradador CA**

  * (-) Alta distorção harmônica

  * Podemos usar dois tiristores em anti paralelo, ou um triac

    ![image-20210325211505679](Images - Conversores/image-20210325211505679.png)

    ![image-20210325211621385](Images - Conversores/image-20210325211621385.png)

    ![image-20210325211712663](Images - Conversores/image-20210325211712663.png)

  * <u>Carga RL</u>

    * mantem conduzindo por mais tempo

      ![image-20210325214535425](Images - Conversores/image-20210325214535425.png)

  * <u>Dimmer</u>

    * O gradador CA geralmente é chamado de *dimmer*, apesar do nome *dimmer* também ser utilizado para outros dispositivos similares

    * O comando de gatilho pode ser gerado automaticamente usando um DIAC:

      ![Dimmer com TRIAC (ART294)](Images - Conversores/art0294_02.png)

* **Controle por ciclos inteiros**

  * corta vários ciclos inteiros, deixa passar vários
  * funciona quando a carga tem uma inércia grande
  * melhora THD e fator de potencia
  * se a carga for grande, pode causar uma perturbação do resto da rede

## Trifásicos

* corrente vai por um conjunto, volta por outro

# CC-CA

* Inversores

## Monofásicos

### Saída quadrada

* Basicamente uma ponte H

* Não conseguimos ajustar a tensão RMS: será sempre igual a tensão CC da entrada

* a maioria das cargas pode ser ligada direto nesse conversor (considerando que elas deveriam receber senoidal), talvez prejudicando sua vida útil e/ou desempenho 

* é comum colocar um capacitor em série para garantir que não haverá uma componente CC na saída

* **Carga RL**

  * Corretne fica uma “ondinha”

  * não esqueça dos diodos de roda livre!!

  * Meia onda:

    ![image-20210406200946801](Images - Conversores/image-20210406200946801.png)

  * Onda completa:

    ![image-20210406201033728](Images - Conversores/image-20210406201033728.png)

* **Variando os angulos**

  * angulos de acionamento
  
  * se dermos um tempo morto no cruzamento por um angulo $a$ (mantendo a simetria), as harmônicas serão dadas por:
  
    ![image-20210408210311510](Images - Conversores/image-20210408210311510.png)
  
    ![image-20210408210231182](Images - Conversores/image-20210408210231182.png)
  
  * conseguindo eliminar algumas harmônicas; para eliminar a harmônica n, fazermos $a=90º/n$
  
  * Conseguimos variar a RMS da saída
  
  * Conseguimos deixar com valor médio, mas é raro
  
  * ou ajusta o valor eficaz ou ajusta as harmônicas, não dá pra ajustar os dois juntos (só temos um grau de liberdade, alfa)
  
  * acionamentos mais rebuscados permitem controles mais rebuscados nas harmônicas
  
* **multinível**

  * duas fontes CC (ou vários, se quisermos)
  * bota dois inversores juntos
  * (+) a potencia total fica distribuida entre os dois conjuntos
  * (-) usa o dobro de componentes

### Saída PWM

* 

* as harmônicas são de bem alta ordem e são fáceis de serem filtradas

* valor médio similar à uma senoide

* frequência do PWM é bem maior do que a frequẽncia da senoide desejada, geralmente umas duas décadas acima

* para uma carga indutiva, como um motor, funciona que é uma beleza

* senão botaoms um filtro (indutor em série e capacitor em paralelo)

* quanto melhor o filtro, mais próximo de uma senoide será a tensão de saída

* aparece só as harmônicas multiplas da frequência de chaveamento

* **saída à dois níves**: fica chaveando entre +vcc e -vcc

* **saída à tres níveis**

  * +vcc, zero e -vcc; (+) o drobro da frequencia de chaveamento (portanto mais fácil de filtrar); pode ser fácilmente implementado comandando cada braço da ponte com a comparação com uma senoide diferente:

  * ?

    ![image-20210413192418569](Images - Conversores/image-20210413192418569.png)

* **controle de tensão**

  * indice de modulação de amplitude: relação entre triangular e senoide de controle; tensoes pico-a-pico; quanto mais se abaixa a tensão, menor a eficiencia do inversor

    indice de modulação de frequencia: geralmente maior do que 100; aumenta a tensão da senoide, diminui a rms de saida

    ![img](Images - Conversores/Untitled.png)

    > Vl = tensão de pico da senoide?

  * As harmônicas também podem ser ==ajustadas com (!!!???)==:
  
    ![image-20210413201700250](Images - Conversores/image-20210413201700250.png)

## Trifásicos

* Iram 600V: CI que já implementa todas as chaves; bastante usado para acionamento de motores

* **Saída quadrada**

  * Topologia com dois capacitores se quisermos o ponto de neutro, senão podemos ligar apenas um capacitor:
  
  ![image-20210406201407944](Images - Conversores/image-20210406201407944.png)
  
  * <u>carga em estrela</u>
  
    * dá pra comutar as fases pra conseguir 2/3 da tensão em um certo resistor
    * as harmonicas ficam melhores
  
    ![image-20210415210242894](Images - Conversores/image-20210415210242894.png)

# Aplicações

* **Turbinas eolicas**
  * pás -> retificardor -> inversor -> rede elétrica
  * a tensão e a frequencia da pá varia (CA)
  * a parte eletrônica costuma ser bidirecional, pois as vezes ao iniciar a rotação eles forçam a rotação (aceleram eletricamente, atuam como motores) para acelerar a partida
  * ligando com produção excessiva
    * dá pra para de gerar (travar a pá) ou dissipar (jogar em um resistor)
    * dissipar é mais comum

* **Paineis fotovoltaicos**
  * painel -> inversor -> refe elétrica
  * a tensão do painel varia (CC)
  * sobre geração residencial/comercial
    * o tempo de payback está atualmente (2022) em 5~8 anos

* **Geração distribuida**

  * ==move this==
  * inversores geralmente atual como fontes de corrente
  * se não houver demanda suficiente, a tensão vai subir
  * na geração centralizada (com geradores mecânicos, tipo hidroelétrica) geralmente quem sobre é a frequência quando há d

* **controle de torque**
  * dá pra estimar o torque a partir da tensão e corrente
  * é comum injetar uma tensão para fazer essa medição “sensorless”

* **carregador para carros elétricos**
  * NBR IEC 6185-1:2013, entre outras
  * <u>classifiacção pela velcidade</u>
    * dado pelo tempo até 100% da carga
    * lenta: 4 a 8h
    * semirápida: 2h
    * rapida: 40 minutos
    * ultrarapida: 15 minutos

* **driver para lampadas leds**
  * led funciona em CC
  * precisa de uma corrente alta
  * driver de corrente constance: ?
  * driver de tensão constante: ?
  * Podem ser dimerizáveis ou não

* **no brake**
  * or *UPS*

  * CA-CC, bateria, CC-CA

  * os baratos geralmente usam um inversor por onda quadrada, ao invéz de senoidal

  * online: constantemente corrige (THD, FP, etc), mesmo quando há energia chegando

  * offline: só entra quando precis 

    ![image-20210429212948016](Images - Conversores/image-20210429212948016.png)

* **transmissão de energia sem fio**

  * exemplos de baixissima potencia: applicações de rfid passivo, implantes biomédicos, etc

  * <u>técnologias indutivas</u>
    * fortemente acoplada: ferrite ou algo assim
    * fracamente acoplada: só ar
    * bobinas precisam estar em ressonancia? capacitor em serie?
    * a potencia que chega no receptor deve ser controlado?
    * transmitido em alta frequencia
    * eficiencia costuma ser em torno de 75%
    * se as bobinas não estiverem alinhadas, a eficiencia cai muito

  * <u>outras tecnologias (não indutivas)</u>
    * optico: laser de potencia -> placa fotovoltaica?

    * ultrassonica: usually with acoustic peizoelectric

    * capacitivia: ?

      ![image-20210430213039021](Images - Conversores/image-20210430213039021.png)

  * Typical scenario for inductive charging:
    
    <img src="./Images - Conversores/image-20240805130644080.png" alt="image-20240805130644080" style="zoom:50%;" />
    
  * <u>padrão QI</u>
    
    * class 0: 5~30W
    
  * <u>orgãos</u>
    * Wireless power consorcium

  * <u>empresas</u>
    *  Energous 
    * Powercast

  * <u>outras anotações</u>

    * bobinas espirais possuem um fator de acoplamento melhor

* **Frenagem regenerativa**

  * KERS
  * Coloca tensão negativa quando há corrente positiva (ou vise versa), de forma a freiar o motor
  * 
  * (+) Freios mecânicos aquescem menos
  * (+) bateria dura mais
  * O quanto dá pra freiar por KERS?
    * não mais do que a potência nominal do motor
    * ou seja, se o motor é de 100W, não mais do que 100W podem ser usados em frenagem
    * a mesma lógica de rush se aplica: da pra ter uma corrente de pico na frenagem +- igual a corrente de pico de partida (talvez menor, dependendo da frequência das frenagens)
    * geralmente isso é muito menos do que um carro precisa, portanto KERS precisa ser complementado com freio mecânico
